屎來無收錢水鳩觀眾

有健身中心與網絡紅人（KOL）合作推出減肥挑戰短片，在片中提及「慢性食物敏感快速測試」，聲稱抽血後30分鐘可檢出身體對何種食物「過敏」，引導消費者做有關測試後，戒食「敏感」食物促進減肥。專家批評測試無科學理據，寄語消費者「慳番啲錢啦，唔好做呢啲嘢」。

KOL「屎萊姆」3月初張貼一條短片，內容是他去健身中心Goji Studios與其他KOL一同接受減肥挑戰。其中屎萊姆獲Goji旗下的營養及治療師團隊YouniBody作抽血測試對甚麼食物「敏感」。片中營養師Hayley稱食物提供營養維持身體運作，但指有些食物「食完會提供能量畀你嘅脂肪」，屎萊姆即回應稱：「即係我測到邊種嘢食特別令我肥，我就避開食？」Hayley指「係啦」。
Hayley又指，快速測試是「最新嘅技術」，準繩度有九成，「我個客冇做任何運動，只係戒晒慢性敏感嘅嘢，佢一個月輕咗5磅」，屎萊姆說「一定測到我最鍾意食嗰啲嘢全部都敏感」，她答到「其實正常，因為你敏感你唔知，你係咁食，咪儲到個敏感源好高」。屎萊姆最後測試結果顯示對多種食物「敏感」，包括蛋白、蛋黃、牛奶、羊奶、鱈魚、大豆等，被建議在一個月的減肥期間戒掉「敏感」食物。

短片發佈後於YouTube與facebook專頁觀看次數逾10萬，兩個平台都有不少人留言查詢驗血測試詳情。記者以顧客身份查詢，測試全名為「慢性食物敏感快速測試」，價值1,250元。職員指會抽血化驗IgG抗體（食物特異性免疫球蛋白G），30分鐘有結果，又指人體內有炎症會積聚毒素，毒素使人難以減肥，如果戒走致敏食物，即使不刻意減肥，也可以「減到幾磅」，及改善其他「敏感」症狀例如易倦、失眠、皮膚敏感等。當問及減肥效果時，職員才指不會直接有助減肥，該測試是驗食物不耐症，建議想減肥可加購排毒療程。

免疫及過敏病科專科醫生鄔揚源認為，該測試沒有科學根據，他指IgG是免疫系統對食物的正常反應，只要30分鐘測出IgG，早於80年代已出現，但與食物敏感和不耐無關。他引述醫學文獻指出IgG測試食物過敏是一個「全球性的騙局」。
香港過敏醫學會主席何學工質疑測試純屬噱頭，「正統過敏科冇人做緊咁嘅測試，依家係有快速測試，但同減肥冇乜關係。」他指醫學鑑定病人的致敏源，需要看症狀及過敏史，假如病人有肥胖問題或要加驗血脂，但過敏一般難單靠驗血找到致敏源，或需要通過病人戒口和反復測試才有結論。關於過敏與減肥的領域，他表示目前正統醫學「冇乜講法，所以你鍾意講咩，總有啲人可以搵到食。我就勸消費者，慳番啲錢啦，唔好做呢啲嘢。」他認為將休息不足的症狀混為一談，是偽科學表現，「其實你可以將所有嘢同食物拉上關係。」
香港營養師學會資深營養師潘慧德表示，如果對食物過敏出現哮喘、痛症等，肥胖人士的炎症可能比瘦削人士嚴重；然而進食過敏食物太多，卻不見得會引致肥胖，醫學上暫無廣泛共識支持這項說法。
屎萊姆經理人回覆稱，Goji一直是屎萊姆的健身贊助商，減肥比賽是雙方構思，內容為屎萊姆創作，完全沒有對白及劇本，至於有關測試是聽取Goji的教練及營養師指示，稱相信對方意見，他們現正向Goji了解詳情，如證實測試無效將出聲明回應。YouniBody至截稿前沒有回應。資料顯示，Goji Studios 2017年在本港冒起，多家分店為前健身中心California Fitness舊址，主力賣健身服務；Goji關聯公司YouniBody則售賣皮膚健康、營養基因等不同測試、諮詢及營養產品。
-----------------------------
動腦Q金像獎周
4月8日-12日 10:30PM
Let's Q the money！Action！

營養師在短片中指有客人戒食「敏感食物」後，沒有運動一個月也輕了數磅。
短片截圖
該慢性食物敏感快速測試，將結果分成3個級別，接受測試的屎萊姆被指有多種食物「敏感」不能進食。
短片截圖
屬於Goji旗下的YOUNIBODY與網絡紅人合作拍攝的短片，疑間接宣傳食物不耐測試促進減肥。
何頴賢攝
YOUNIBODY職員指敏感測試化驗IgG，惟醫生認為測試無科學根據。該測試已從網站移除。
何頴賢攝

佢有冇食屎先

戇鳩營養師
減肥一定係calories in< calories out
叫你一定要食乜嗰啲一定係呃鳩你

減肥/增磅 4 (Beginners' Guide)

佢個名有個「無」字